<span dir='rtl'>

# קניית רכב משומש

## שלב ראשון - שיחה טלפונית עם בעל הרכב

- איזה יד?
- האם בבעלות פרטית?
- קילומטרז'.
- היסטוריית תאונות וטיפולים וכו'.
- עד מתי הטסט?
- מתי הוחלף מצבר? קלאץ'? רצועת תזמון?
- צילום רישיון רכב עדכני - להסביר למוכר שאתם מעוניינים לבדוק את ההיסטוריה של הרכב, עלויות ביטוח ואחזקה בטרם תגיעו לראות הרכב.
    - שימו לב לתאריך הרישום של הרכב על שם בעליו הנוכחיים. מומלץ להיזהר מקניית רכב שנרשם לפני זמן קצר. אנשים בדרך כלל אינם מוכרים רכב שקנו לפני ימים או שבועות אחדים.
- יש לאמת שמוכר הרכב איתו דברתם ושם הבעלים המופיע על גבי רישיון הרכב זהים. שימו לב לשם המלא + תז.
- ניתן לקבל מידע על ההיסטוריה של הרכב באתר [בלק"ר](https://www.balcar.co.il/).

## שלב שני - בדיקה עצמאית של הרכב

- להגיע לבחון את הרכב בעצמכם, רצוי עם אדם נוסף בעל ניסיון.
- מומלץ לבצע את הבדיקה באור יום.
- להביא רשימה מודפסת, משטח קשיח לכתיבה, עט, פנס חזק. פלאש של פלאפון לרוב חלש מדי ולא מספיק ממוקד.

### פח צבע ושמשות

- לבדוק האם יש מכות, פגיעות או מעיכות בפח.
- לבדוק שאין צביעות שפכטל על חלקי הרכב.
- לבדוק האם יש חלודה.
- לוודא שהחברה של הרכב כתובה על השמשות. אם לא, זה סימן שהן הוחלפו (כנראה בעקבות ניפוץ).
- סימנים שיכולים להעיד על החלפת חלקי פח עקב תאונה:
    - חוסר אחידות בגימור של הצבע בחלקים שונים של הרכב.
    - חלקי פח שונים שאינם לגמרי מיושרים אחד לשני.
    - חוסר סימטריה בין חלקי הפח (בא לידי ביטוי בעיקר בשפת הפח).
    - ברגים עם שריטות שמעידות שהם נפתחו בעבר.
    - צביעה לא מושלמת על שפת הפח (ליד הגומי של החלון למשל) יכולה להעיד על צביעה מחודשת.
    - ריתוכים וברגים שנראים לא מקוריים.

### מנוע ומערכות הנעה

זה הזמן להשתמש בפנס ולהאיר את הפינות החשוכות של המנוע.

- לפתוח מכסה מנוע – גם אם לא מבינים בזה עדיין ניתן להתרשם האם המנוע "נקי" ומתוחזק.
- לוודא שם סימנים של ריתוכים לא מקוריים.
- לוודא ששמן המנוע ושמן הגיר צלולים.
- לפתוח את הרדיאטור כשהרכב קר. לוודא שיש שם נוזל קירור (צבע ירוק או אדום) אבל לא מים.
- לפתוח את המכסה של השמן. לוודא שאין עליו הצטברות צמיגית.
- להסתכל לתוך המנוע עם תאורה. אם הוא מכוסה בשכבה של שמן שחור ודביק זה סימן שהשמן הוחלף לעתים נדירות. הכל צריך להיראות ברזלי מתכתי נקי.
- להסתכל על המקל של השמן כשהרכב קר. אם השמן שחור או מריח כמו דלק הוא דורש החלפה. שמן תקין צריך להיות בצבע של בירה בהירה.
- מוודאים שיש מספיק נוזל בלם ונוזל קלאץ'.
- חיבורי חשמל חשופים או חוטי חשמל לא מלופפים מעידים שהתעסקו עם החשמל בעבר.
- לבדוק אם יש שרשרת תזמון או רצועת תזמון. במידה ויש רצועת תזמון, לשאול מתי הוחלפה (עשוי להיות יקר אם תחליפו בעצמכם, זה הטיפול הכי גדול שמנוע עובר במהלך חייו). כנ"ל בנוגע למשאבת במים.
- עבור רכב ידני - לבדוק מתי הוחלף קלאץ'.
- מה תאריך הייצור של המצבר? מצבר צריך להחליף כל שנתיים-שלוש.
- לחפש נזילות מתחת לרכב. נזילות קטנות יכולות להיות בסדר, נזילות חזקות או גושים של שמן יכולים להצביע על בעיה.

### צמיגים

- לוודא שהם לא ישנים (3 שנים זה כבר ישן, אבל זה לא אומר שהוא היה בשימוש 3 שנים). התאריך טבוע על הצמיג בפורמט של 4 ספרות. השתיים הראשונות מייצגות את השבוע בשנה, והשתיים אחריהן את השנה.
- לוודא שהחריצים בצמיגים עמוקים. אמור להיות סימון על הצמיג לעומק המינימלי התקין.
- לוודא שכל זוג צמיגים (קדמי/אחורי) תואם.
- לוודא שחיקה אחידה בין כל זוג צמיגים. שחיקה לא אחידה יכולה להעיד על חוסר סימטריה ברכב.
- לבדוק האם הצמיג יבש ויש לו סדקים קטנים. צמיג יבש יגרור החלפה בקרוב.
- במידה והוחלפו ג'אנטים, לבדוק שרוחב הצמיג הוא הרוחב המקורי על פי נתוני יצרן. צמיגים רחבים מעמיסים על מערכת ההיגוי וגורמים לבלאי מואץ.

### פנים הרכב

- לוודא שהדלתות נפתחות ונסגרות כמו שצריך. צליל קריספי זה טוב, צליל מתכתי יכול להעיד שהיה בה תיקון או שהצירים לא יושבים כמו שצריך.
- לוודא שכל הפלסטיקים תקינים - עדות לכך שהרכב שמור.
- להכניס מפתח עם חצי סיבוב - נדלקות נורות בלוח השעונים. לוודא שנורת check engine נדלקת, נורת כריות אוויר נדלקת, וגם ABS ו-ESP במידה ויש.
- להתניע את הרכב שהוא קר. לוודא שהוא מונע ופועל באופן יציב.
- לבקש ממישהו לתת גז ולהסתכל על הפליטה מהאגזוז. אם העשן לבן זה סימן שהמנוע אוכל מים וזו בעיה.
- לחזור לרכב ולוודא שמד הטמפרטורה עובד. הוא צריך להתחיל למטה ולהגיע לאמצע.
- לוודא שהמזגן עובד (חימום/קירור).
    - מזגן מחמם אוויר עם המנוע. אם לא יוצא אוויר חם זו יכולה להיות בעיה בצינורות שמובילים אוויר בסביבת המנוע.
    - מזגן מקרר אוויר באמצעות גז. אם לא יוצא אוויר קר סימן שאין גז, או בעיה עמוקה יותר במזגן שלא טופלה על ידי הבעלים (שכן זו מדינה חמה ולא סביר שהוא סתם לא מילא גז). מדחס למזגן זה אלפי שקלים.
- לוודא את תקינות המערכות
    - נעילת דלתות
    - מיזוג (גם חום וגם קור)
    - הגה
    - פתיחת וסגירת חלונות
    - תאורה פנימית וחיצונית
    - איתותים
    - כפתורים
    - רדיו
    - מטען USB
- לוודא שמצליחים למצוא תנוחת ישיבה נוחה ברכב.

### נסיעת מבחן

- רבע שעה לפחות
- אם אפשר אז גם בכביש בין עירוני
- לעלות על במפרים ופתחי ביוב, להרגיש את התנהגות הרכב.
- לא להדליק רדיו אלא להקשיב למנוע. לוודא שאין רשרושים או צלילים לא סטנדרטיים.
- לבצע פניה חדה ואיטית עם האצה ולוודא שלא שומעים תקתוקים (עשוי להצביע על בעיה בציריות).
- לוודא שמד הקילומטרים עובד ומתקדם.
- לנסוע עם חלונות פתוחים וסגורים לשירוגין ולהאזין לרעשים.
- בנסיעה בין עירונית לסגור חלונות ולוודא שאין רוח שנכנסת דרך חריץ כלשהו.


ואז לנסות להרגיש האם יש רעידות, רעשים, משיכות הגה וכד'.
- 

## שלב שלישי - בדיקה במכון בדיקה מורשה

- ניתן לקחת את הרכב למכון בדיקה מורשה בעלות של כ-500 שקלים. ניתן לקזז את עלות הבדיקה של בלק"ר. יש להביא את רישיון הרכב.
- מיד בתום הבדיקה רצוי לקבל חוות דעת בעל פה (שאינה רשמית) מהבודק, *לא ליד בעל הרכב*.
- על מנת לגדר את עצמם מכוני הבדיקה שופטים לצד המחמיר, לכן רצוי להיוועץ עם בעל מקצוע בעת הקריאה בהן ולהבין את המשמעות של כל הערה.
- הבדיקה במשרדי הרישוי נעשית רק עם תעודת זהות של בעל הרכב.
- לאחר הבדיקה במכון ואם אתם אכן מעוניינים לרכוש את הרכב - מומלץ להחתים את המוכר על שני המסמכים המצורפים לדוח: מסמך גילוי נאות + הסכם אחריות לבדיקה.

</span>
